\chapter{Entwicklungsmethodik und -Werkzeuge}
\label{sec:auswahl}
\section{Definition eines Entwicklungsmodells für die Bedürfnisse der pludoni GmbH}
Viele der gängigen Vorgehensmodelle wie das \textit{V-Modell}\footnote{\url{http://v-modell.iabg.de/}} oder der \textit{Rational Unified Process}\footnote{\url{http://www.ibm.com/software/awdtools/rup/}} finden ihre Anwendung in großen Projektteams. Für mittelgroße und kleine Projektteams gibt es seit ca. 10 Jahren die \textit{agilen Vorgehensmodelle}. Sie haben einen eher pragmatischen Ansatz mit dem Ziel, gemeinsam mit dem Kunden eine funktionierende Software zu bauen. Sie machen sich dabei kurze Releasezyklen zu eigen, welche ein regelmäßiges Feedback erlauben. Damit wird der klassische GAU am Ende des Projektes, wenn die Wünsche des Kunden mit den tatsächlichen Umsetzungen doch nicht konform gehen, vermieden. Viele dieser Methoden wie z.B. \textit{SCRUM}\footnote{\url{http://www.scrumalliance.org/pages/what_is_scrum}} erfordern jedoch eine Schulung für das gesamte Team, die nicht immer finanzierbar ist.\\
Für die Arbeit von sehr kleinen Teams mit weniger als 4 Mitgliedern wird nun ein Konzept auf Basis der Testgetriebene\index{TDD}n Entwicklung mit Ruby on Rails\index{Ruby-on-Rails} vorgestellt, das auf die Bedürfnisse der pludoni GmbH zugeschnitten ist.

Diese Bedürfnisse umfassen:
\begin{itemize}
 \item kurze Feedbackzyklen von einer Woche
 \item Arbeit meist aus der Ferne ohne direkte Kommunikation mit den anderen Teammitgliedern. Daraus folgt ein äußerst selbstständiger Arbeitsstil.
 \item möglichst fehlerfreie Software
 \item Kontinuierliche Integration
 \item pragmatisches Testen, 100\% \glossar{Testabdeckung}\index{Test!Testabdeckung} ist nicht erforderlich. Offensichtliche \glossar{CRUD}-Operationen müssen nicht getestet werden.  Wichtige Systemlogiken wie Bezahlvorgang und Suche müssen dagegen getestet werden.
\end{itemize}

\subsection{Einteilung der Features in Kategorien}
Grundsätzlich teilt die pludoni GmbH Features in zwei Kategorien ein:

\begin{enumerate}[A.]

 \item Features, die in der Ansicht für Kunden und Besucher der Website sichtbar sind $\to$ Detailansichten, Listen, Bezahlvorgänge, ...
 \item Features, die nur für den Admin sichtbar sind oder im Backend ausgeführt werden $\to$ Reporting, Statistiken, Indizierung der Datenbank\index{Datenbank}, Cron-Skripte, Caching, ...
\end{enumerate}

Features der \textbf{Kategorie A} sollen in Zukunft Akzeptanztest\index{Akzeptanztest}-getrieben entwickelt werden. Die Entwicklung verläuft nach dem Schema, das in Abschnitt \ref{sec:attd} vorgestellt wurde. Die Akzeptanztests sollen in Cucumber\index{Cucumber} geschrieben werden und mittels Capybara\index{Capybara} auf simulierten Browser\index{Browser!Simulierter}n ausgeführt werden (vgl. Abschnitt \ref{sec:cucumber}).
Ziel ist es, das bei Webanwendungen übliche wiederholte manuelle Ausprobieren mit dem Browser auf ein Minimum zu reduzieren. Jeglicher Vorgang, den der Kunde am Browser testet, lässt sich auch als ein Akzeptanztest\index{Akzeptanztest} formulieren. Ein automatisierter Test \index{Test}hat zudem den Vorteil, zu einem späteren Zeitpunkt leicht wiederholbar zu sein.

Der Vorteil dieser Outside-In-Entwicklung ist, dass sie auf den Kunden ausgerichtet ist. Die Verwendung der \glossar{DSL} Cucumber\index{Cucumber} fördert zudem die Implementierung von Business-relevanten Features gemeinsam mit dem Kunden. Das gesamte Vokabular orientiert sich an der Anforderungsanalyse und an Businessprozessen, die auch der Kunde, der meist keinen technischen Hintergrund besitzt, verstehen kann.

Für die von außen nicht sichtbaren Features der \textbf{Kategorie B} sollen aus Kostengründen normale Unittest\index{Test!Unittest}s, entwickelt nach der klassischen Testgetriebene\index{TDD}n Entwicklung, genügen. Die zusätzliche Abstraktionsebene der Akzeptanztest\index{Akzeptanztest}s ist nicht notwendig.

\subsection{Praktiken}
\label{sec:auswahlWeitere}

Der oben genannte Ablauf bezieht sich in erster Linie auf die Erfüllung der funktionalen Anforderungen. Weitere Praktiken, die für den Programmieralltag wichtig sind, umfassen:

\paragraph{Kontinuierliche Integration} Die Verwendung einer Versionsverwaltung, z.B. \textbf{git}\footnote{\url{http://git-scm.com/}}, ist allgemein für Software-Projekte obligatorisch. Bei der kontinuierlichen Integration wollen wir sicherstellen, dass der Hauptzweig unserer Entwicklung stets ein lauffähiges Produkt enthält und dass laufende Änderungen so oft wie möglich integriert werden. Das Vorhandensein einer großen Test-Suite\index{Test!Test-Suite} ermöglicht es, diese beim Einchecken in den Hauptzweig immer komplett auszuführen, um so sicherzustellen, dass dort stets eine lauffähige Version zu finden ist.

In großen Projekten ist es üblich, komplexe Testpläne zu erstellen. Anscheinend sind aber automatisierte Tests, die bei jedem Einchecken durchgeführt werden, effektiver als rein formale Testpläne \citep[S. 238]{hunt_pragmatic_1999}.

\paragraph{Code-Metriken} Ein tägliches Messen des Code-Zustandes mittels Code-Metriken ermöglicht es den Programmierern, sich selbst und gegenseitig auf die Finger zu schauen. Sollte ein Programmierer nämlich schlechten Code im Hinblick auf Komplexität und \glossarpl{smell} abliefern, so macht die Code-Analyse dies sichtbar. Dies dient nicht in erster Linie dazu, den Programmierer zu maßregeln, sondern ihm dabei zu helfen, den \glossar{TDD}\index{TDD}-Prozess zu lernen und seinen Programmierstil ständig zu verbessern. Die Erfahrungen zeigen, dass die Programmierer meist selbst unzufrieden mit schlechtem Code sind, den sie geschrieben haben. Code-Metriken können dabei helfen, dem Programmierer so schnell ein Feedback zu seinem Code zu geben, wie es ein Code-Audit durch Andere in dieser Geschwindigkeit und Effizienz nie könnte.

\paragraph{Regelmäßige Paarprogrammierung} Die Paarprogrammierung (Pair Programming) ist eine Maßnahme aus dem Katalog von Extreme Programming, bei der zwei Programmierer zusammen an einem Computer arbeiten. Sie wechseln sich beim Programmieren ab. Die Wichtigkeit der Paarprogrammierung für ein iteratives Design wurde in Abschnitt \ref{sec:tddEmergent} diskutiert.\\ Aber auch beim Lösen schwieriger Aufgaben und beim Anlernen neuer Teammitglieder ist die Paarprogramming eine effektive Methode \citep[S. 9]{hulkko_multiple_2005}. Erfahrungsgemäß führt sie zu besser dokumentiertem Code, kann die Anzahl der Fehler verringern und zu einer höheren Arbeitseffektivität führen \citep{hulkko_multiple_2005}.
Allerdings erschwert die in Abschnitt \ref{sec:arbeitsablauf} angesprochene Dezentralisierung der Zusammenarbeit eine regelmäßige Paarprogrammierung. Nichtsdestotrotz sollten in regelmäßigen Abständen Features zu zweit in wechselnder Zusammensetzung entwickelt werden.\\
Außerdem werden auch Werkzeuge wie Videokonferenzen und Screen-Sharing eine Rolle spielen, um eine entfernte Paarprogrammierung zu ermöglichen.

\paragraph{Einsatz eines iterativen Designs} Das im Abschnitt \ref{sec:tddEmergent} vorgestellte Emergent Design ergänzt sich ideal mit der bereits verwendeten Paarprogrammierung und dem Einsatz der Testgetriebene\index{TDD}n Entwicklung. Außerdem wurde die Erfahrung gemacht, dass sich Anforderungen und Spezifikationen im Laufe der Entwicklung immer ändern, um flexibel auf neue Gegebenheiten reagieren zu können.\\
Falls ein Projekt in Ruby-on-Rails\index{Ruby-on-Rails} entwickelt wird, so gibt das Framework die Architektur vor, und ein Feindesign kann sich während der Entwicklung von selbst herausbilden. Dadurch ist es möglich, die Entwufsphase auf ein Minimum zu reduzieren, z.B. ein grobes ERM\footnote{Entity-Relationship-Model} und Mock-Ups\footnote{Wegwerfprototypen der Oberfläche} zu erstellen.\\
Da allerdings Paarprogrammierung nicht immer möglich ist, sind regelmäßige Abstimmungen unter den Programmierern erforderlich, um neue Designideen zu diskutieren. Dafür sollten feste Termine anberaumt werden.


\section{Auswahl der Entwicklungswerkzeuge}
\label{sec:devtools}

Für die zukünftige Entwicklung von zumeist Webanwendungen werden folgende Werkzeuge berücksichtigt.

\paragraph{Werkzeuge für Tests} Die Spezifikationssprache \textbf{Cucumber\index{Cucumber}} dient als Schnittstelle zwischen den Anforderungen des Kunden und den vom Programmierer entwickelten Testschritt\index{Cucumber!Testschritt}e. Diese könnten in einem von vielen Testframeworks geschrieben werden. Die Entscheidung fiel hierbei auf \textbf{Test/Unit}\index{Test/Unit-Framework}, da die Syntax und Prädikate denen von JUnit und NUnit sehr ähneln und so den Übergang zu Ruby\index{Ruby} leichter machen. Da es auch das Standard-Testframework von Ruby on Rails\index{Ruby-on-Rails} ist, ist eine gute Unterstützung durch gängige Werkzeuge garantiert.

Für die Simulation eines Browsers gibt es ebenfalls verschiedene Ansätze. Als Basis fungiert dabei \textbf{Capybara\index{Capybara}}, welches unterschiedliche Browsersimulation\index{Browser!Simulierter}en abstrahiert. Damit lässt sich z.B. \textbf{Selenium\index{Selenium}} ansteuern, welches wiederum Mozilla Firefox, Internet Explorer oder Google Chrome fernsteuern kann. Dies ist allerdings sehr langsam, da ein kompletter Browser gestartet und ferngesteuert wird. Daher ist die Nutzung von Selenium nur für das Testen von möglicherweise problematischen Interaktionen und das Testen von JavaScript\index{JavaScript} notwendig. Für alle anderen Fälle kann man auf \textbf{\glossar{racktest}} zurückgreifen, welches extrem schnell eine Rack-Anwendung startet und testet.
Falls in Zukunft mehr Geschwindigkeit in der Testausführung, insbesondere bei den Selenium\index{Selenium}-Tests, gewünscht wird, so kann man auf Parallelisierung auf mehreren Computern zurückgreifen.

Für ein unmittelbares Feedback sind auch automatische Test Runner erwünscht. Hierbei existieren \textbf{autotest}\footnote{\url{http://zentest.rubyforge.org/ZenTest/}} und \textbf{guard}\footnote{\url{https://github.com/guard/guard}}. Diese Programme beobachten den Projektbaum und führen bei Änderung der Dateien automatisch die relevanten Tests aus. Um die Geschwindigkeit und damit den Feedbackzyklus zu verbessern, können diese Programme so gesteuert werden, dass sie nur den Testfall\index{Test} ausführen, an dem gerade gearbeitet wird.

Durch \textbf{spork}\footnote{\url{https://github.com/timcharper/spork}} lässt sich eine \glossar{rails}anwendung starten und im Hintergrund halten, so dass eine erneute Testausführung deutlich schneller von statten geht, als wenn die komplette Anwendung neu geladen werden müsste.


\paragraph{Werkzeuge für Code-Metrik\index{Code-Metrik}en} Für die Generierung von \glossarpl{metrik} dient das \glossar{gem}\index{Gem} \textbf{metric-fu}, welches seinerseits über verschiedene Code-Metriken Zusammenfassungen bildet und diese auch in der zeitlichen Entwicklung darstellt. Darunter fallen z.B. die zyklomatische Komplexität, den Grad der Duplikationen, verschiedene Code Smell\index{Code-Smell}s, Nutzung der Versionsverwaltung und \glossar{Testabdeckung}\index{Test!Testabdeckung}.

Die Testabdeckung\index{Test!Testabdeckung} wird durch \textbf{simple-cov} berechnet, welches eine C0\hyp{}Anweisungsüberdeckung bestimmt.

Einige Code-Metriken wurden im Kapitel \fullref{sec:metriken} vorgestellt.

% \paragraph{Texteditoren} Innerhalb der Entwickler der pludoni GmbH besteht ein Konsens für die Verwendung von \textbf{vim}, da hier bereits eine große Basis an Plugins gesammelt wurde, die die Entwicklung von Webanwendungen und insbesondere Ruby on Rails\index{Ruby-on-Rails} erleichtern. Ein weiterer Vorteil ist, dass vim ohne ein graphisches Interface auskommt und so direkt von der Shell auf dem Webserver ausgeführt werden kann.\\
% Nichtsdestotrotz ist es zukünftigen Entwicklern freigestellt, eine IDE wie Eclipse mit dem Plugin RadRails oder Netbeans zu verwenden.

\section{Diskussion}

Viele dieser Maßnahmen dienen dazu, den Feedbackzyklus so kurz wie möglich zu halten. Für eine Testgetriebene\index{TDD} Entwicklung ist es unerlässlich, dass die Testausführung schnell abläuft, d.h. dass der Programmierer innerhalb weniger Sekunden ein Feedback erhält. Andernfalls, so die Erfahrung, führt eine lange Testausführung zu einer verminderten Ausführungsrate und ist damit hinderlich für die iterative Entwicklung. Dazu ist es notwendig, dass die Tests modular und unabhängig sind, um einzeln ausgeführt werden zu können und dass bei zunehmender Größe des Projekts eine vollständige Testausführung, insbesondere der relativ langsamen Akzeptanztest\index{Akzeptanztest}s, nur durch den Integrationsserver (kontinuierliche Integration) vorgenommen wird.

Um sich mit der Testgetriebene\index{TDD}n Entwicklung vertraut zu machen, dienen die Paarprogrammierung als Lernmethode und die Code-Metrik\index{Code-Metrik}en als Kontrollinstrument. Die Erfahrung wird zeigen, wie lange eine regelmäßige Kontrolle und Nachbesserung erforderlich ist, bis die Testgetriebene Entwicklung vollständig angenommen wird. Ab diesem Zeitpunkt kann z.B. der Einsatz der Code-Metriken reduziert werden.
