\section{Aufbau der Arbeit}

Das aktuelle einleitende Kapitel beschreibt die Motivation und Hintergründe, warum die pludoni GmbH die Testgetrieben Entwicklung mit Ruby on Rails\index{Ruby-on-Rails} verwenden möchte, und gibt eine kurze Projektbeschreibung über das Projekt IT-Jobs, welches parallel zu dieser Arbeit enstand.

Da die Testgetriebene Softwareentwicklung auf dem dynamischen Unittest\index{Test!Unittest} basiert, werden ist das Kapitel \fullref{sec:test} dem Testen im Allgemeinen gewidmet. Danach erfolgt eine Einführung in die \textit{\nameref{sec:tdd}} im Kapitel \ref{sec:tdd}. \\
Da ein weiterer Schwerpunkt dieser Arbeit das Webframework Ruby on Rails\index{Ruby-on-Rails} ist, enthält das Kapitel \fullref{sec:ruby} einen kurzen Überblick über die Programmiersprache Ruby und Abschnitt \ref{sec:rails} einen Überblick über das darauf basierende Framework Rails. Ebenfalls werden einige Möglichkeiten für Tests in diesem Umfeld vorgestellt.\\
Das Kapitel \fullref{sec:metriken} zeigt auf, welche Möglichkeiten existieren, um den Erfolg der Testgetriebenen Entwicklung praktisch anhand von Kennziffern nachzuweisen und den Prozess zu kontrollieren.

Im Kapitel \fullref{sec:auswahl} wird ausgeführt, wie die vorgestellten Werkzeuge und Methoden konkret in der pludoni GmbH eingesetzt werden sollten, und welche zusätzlichen Faktoren es zu beachten gilt.
Im praktischen Kapitel \fullref{sec:awtdd} wird die Testgetriebene Entwicklung mit Ruby on Rails\index{Ruby-on-Rails} an konkreten Beispielen erklärt und einige Sonderfälle, wie das Testen externer Abhängigkeiten im Unterabschnitt \ref{sec:awmock} erläutert. 
Danach schauen wir uns konkrete Ergebnisse im Kapitel \fullref{sec:auswertung} aus den Code-Metriken an, und vergleichen diese mit anderen Projekten der pludoni GmbH und als Ausblick auch mit einigen bekannteren Rails\index{Ruby-on-Rails}-Projekten.

Zum Ende, im Abschnitt \fullref{sec:fazit} werden Ergebnisse dieser Arbeit zusammengefasst und Vorschläge für eine weitere Forschung gegeben.

Im Appendix gibt es Hinweise für die Erstellung guter Tests aus der Literatur, und die Anleitung, wie eine effektive Browsersimulationssumgebung eingerichtet wird. Am Ende der Arbeit erfolgt eine Auflistung der verwendeten Abbildungen, Quellcodes und das Literaturverzeichnis.

\paragraph{Hinweis zur Notation} In dieser Diplomarbeit werden einige Begriffe verwendet, die innerhalb der Arbeit nicht weiter erläutert werden, stattdessen aber im Glossar enthalten sind. Solche Einträge sind mit einem $^\uparrow$ markiert, z.B. \glossar{test}.\\
In einigen Fällen werden konkrete Techniken oder Methoden verwendet. Diese sind \textbf{fettgedruckt} dargestellt, und werden bei erstmaliger Verwendung mit einer Fußnote und Quelle gekennzeichnet.\\
Zitiermarken im Text und die dazugehörige Ordnungsmarke im Literaturverzeichnis bestehen aus abgekürzten Verfasserbuchstaben plus Erscheinungsjahr in eckigen Klammern, z.B. \citep{beck_test_2002}.
