\newglossaryentry{test} {
  name={Test},
  description= {\index{Test}oder Testfall ist eine, meist automatisierte, Prüfung des Programmverhaltens bei definierten Eingabeparametern},
  plural=Tests
}

\newglossaryentry{testrunner} {
  name={Test-Runner},
  description= {oder Testtreiber) ist eine Software, um \glossarpl{test} aufzurufen und deren Ausführung zu überwachen und zu steuern}
}

\newglossaryentry{testsuite} {
  name={Test-Suite},
  description= {ist eine Gruppe von mehreren Testfällen für eine Komponente oder das für gesamte System}
}

\newglossaryentry{fehler} {
  name={Software-Fehler},
  description= {oder Defekt, ist ein unerwartetes Verhalten der Software, der zu einem Versagen der Software führen kann},
text=Fehler,
first={Software-Fehler}
}
\newglossaryentry{quality} {
  name={Code-Qualität},
  description= {beinhaltet die Software-Qualitäten Lesbarkeit, Testbarkeit, Wartbarkeit, Erweiterbarkeit, geringe Komplexität},
}

\newglossaryentry{metrik} {
  name={Code-Metrik},
  plural={Code-Metriken},
  description={Eine Softwaremetrik ist das Ergebnis einer statischen oder dynamischen Codeanalyse zur Generierung von Informationen über den Quelltext. Beispiele: Testabdeckung, Anzahl Codezeilen, Anzahl \glossarpl{smell} pro Codezeile}
}
\newglossaryentry{refaktorisieren} {
  name = {Refaktorisieren},
  description = {Ist eine Modifikation des Programmcodes ohne Modifikation des externen Verhaltens um nicht-funktionale Eigenschaften des Quellcodes zu verbessern, wie z.B. Lesbarkeit, Wiederverwendbarkeit, Wartbarkeit}
}
\newglossaryentry{Testabdeckung} {
  name=Testabdeckung,
  description={auch: \index{Test!Testabdeckung}Testausführungsabdeckung, Überdeckungsgrad, Testfallabdeckung. Eine dynamische Code-Metrik\index{Code-Metrik}, die angibt, welche Codezeilen durch keinen Test abgedeckt wurde. Es wird unterschieden in die Stufen C0, C1 und C2 mit steigender Komplexität der Messung. Details im Abschnitt \ref{sec:metrics}},
  first = {Testabdeckung}
}
\newglossaryentry{TDD}{
  name={Testgetriebene Entwicklung},
  description={englisch Test Driven Development/Test Driven Design, Ausführlich dargelegt in Abschnitt \ref{sec:tdd}},
  text = TDD,
  first = {Testgetriebene Entwicklung}
}
\newglossaryentry{BDD}{
  name={ Behavior Driven Development},
  description={ (Verhaltensgetriebene Entwicklung). Umformulierung von TDD\index{TDD} zur Ausrichtung auf Businessprozesse. Das Vokabular zielt auf die Spezifikation von Erwartungen im Systemverhalten, anstatt Definition nachträglicher Tests}
}
\newglossaryentry{CRUD} {
  name={CRUD},
  description={Create, Read, Update, Delete sind die vier Basisoperationen, die auf persistente Speicherung ausgeführt werden können.},
  first={Create Read Update Delete (CRUD)}
}
\newglossaryentry{smell}{
  name={Code Smell},
  description={oder Bad Smell\index{Code-Smell}. Ist ein Anzeichen für eine suboptimale Quelltextstelle, die auch ein Hinweis auf ein größeres Designproblem sein kann. Oft auch ein Kandidat für ein Refaktoring. Informationen zu Smells und deren Refaktorisierung\index{Refaktorisierung} sind im Buch von M.Fowler zu finden \citep{fowler_refactoring_1999}},
  plural={Code Smells}
}
\newglossaryentry{ORM}{
  name={ORM},
  description={Objektrelationales Mapping, ist eine Persistenztechnik, um Objekte transparent in einer Datenbank zu speichern und umgekehrt, Tabellenzeilen in Objekte wieder rückzuübersetzen},
  plural={ORMs},
  first={Objekt-relationales Mapping (ORM)}
}
\newglossaryentry{MVC}{
  name={MVC},
  description={Model-View-Control, ist ein \glossar{patterns}, das insbesondere bei GUI- und Web-Anwendungen beliebt ist. Rails\index{Ruby-on-Rails} basiert auf dem MVC-Muster},
  plural={MVCs},
  first={Model-View-Controller (MVC)}
}

\newglossaryentry{rails}{
  name={Ruby on Rails},
  description={ist ein auf der Programmiersprache Ruby basierendes Web-Framework und ist Gegenstand des Kapitel \ref{sec:rails}}
  text = Rails,
  first = Ruby on Rails
}

\newglossaryentry{Test-Double} {
  name={Test-Double},
  plural={Test-Doubles},
  description = {haben die Aufgabe, komplexe Objekte in einem isolierten Test \index{Test}zu simulieren, in dem statt komplexer Berechnungen oder externer Zugriffe konstante Werte geliefert werden. Vertreter dieser Test Doubles sind die Mock\index{Test-Double!Mock}s und Stub\index{Test-Double!Stub}s, siehe Abschnitt
 \ref{sec:mocks}}
}
\newglossaryentry{patterns}{
  name={Entwurfsmuster},
  description={ oder Design Patterns sind bewährte Vorlagen, um häufig wiederkehrende Probleme zu lösen. Weitere Informationen im Buch Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software von Gamme, Helm, Johnson, Vlissides (Gang of Four)}
}
\newglossaryentry{RSS}{
  name={RSS},
  description={  RDF Site Summary, ist ein standardisierter XML-Dialekt zur maschinenlesbaren Verteilung und Veröffentlichung von Inhalten. Es existiert in den Versionen 0.9 bis 2.0.1, die sich nur in Details, wie z.B. Einbindung von Rich-Media (Podcasts, ..) und Namespaces unterscheiden}
}
\newglossaryentry{Test-Umgebung} {
  name={Test-Umgebung},
  description={ist eine spezielle Konfiguration der Hard- und Software, um Tests unter kontrollierten und bekannten Bedingungen auszuführen. Dies beinhaltet neben dem zu testenden Objekten (Object under Tes) auch sogenannte \glossarpl{Test-Double}\index{Test-Double} und den \glossar{testrunner}}
}
\newglossaryentry{gem} {
  name={Gem},
  plural={Gems},
  description={als Gem\index{Gem}s (zu deutsch: Edelsteine) werden in der Ruby-Gemeinschaft Bibliotheken Dritter bezeichnet, die in einem zentralem Repository lagern. Das Bekannteste dieser Repositorys ist rubygems.org. Nahezu alle Ruby-Bibliotheken lassen sich hier finden und innerhalb von Sekunden mittels des Kommandozeilenwerkzeuges gem installieren. Beispielsweise ließe sich \glossar{rails} mittels \texttt{gem install rails} installieren}
}

\newglossaryentry{DSL} {
  name={DSL},
  plural={DSLs},
  description={Eine Domain-spezifische Sprache ist eine auf eine spezielle Problemdomäne ausgerichtete Programmier- oder Spezifikationssprache. Vertreter sind z.B. SQL, die Statistiksprache R oder die Hardwarebeschreibungssprache VHDL. Sie stehen damit den Allzweck-Programmiersprachen gegenüber},
  first={Domain-Specific-Language (DSL)}
}


\newglossaryentry{CMS} {
  name={CMS},
  plural={CMSe},
  description={Content Management System (Inhaltsverwaltungssystem) ist eine, meist webbasierte Software, die es Nutzern ermöglicht einfach statische Inhalte anzulegen und zu bearbeiten},
first = {Content Management System}
}
\newcommand{\glossar}[1]{$^\uparrow$\gls{#1}}

\newcommand{\glossarpl}[1]{$^\uparrow$\glspl{#1}}
\glsaddall

\renewcommand{\glossarypreamble}{Im Folgenden werden einige oft verwendete Begriffe näher erläutert. Innerhalb des Hauptteils dieser Arbeit sind diese Begriffe mit einem $^\uparrow$ gekennzeichnet.}
% \renewcommand{\glossarymark}{Glossar}

\printglossary[toctitle=Glossar]

